\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage[italian]{isodate}  		% formato delle date in italiano
\usepackage{graphicx}				% gestione delle immagini
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{booktabs}				% tabelle di qualità superiore
\usepackage{amsmath}				% pacchetto matematica
\usepackage{cancel}					% cancellare per approssimare matematicamente
\usepackage{stmaryrd} 				% per '\llbracket' e '\rrbracket'
\usepackage{amsthm}					% teoremi migliorati
\usepackage{enumitem}				% gestione delle liste
\usepackage{pifont}					% elenchi carini
\usepackage[mathcal]{eucal}			% cambia font di mathcal per fare la F di Fourier

\usepackage[x11names]{xcolor}		% pacchetto colori RGB
% Link ipertestuali per l'indice
\usepackage{xcolor}
\usepackage[linkcolor=black, citecolor=blue, urlcolor=cyan]{hyperref}
\hypersetup{
	colorlinks=true
}

%\usepackage{showframe}				% visualizzazione bordi
%\usepackage{showkeys}				% visualizzazione etichetta

\newcommand{\dquotes}[1]{``#1''}
\newcommand{\longline}{\noindent\rule{\textwidth}{0.4pt}}

\begin{document}
	\author{VR443470}
	\title{Eserciziario - Reti di calcolatori}
	\date{\printdayoff\today}
	\maketitle
	
	\newpage
	% indice
	\tableofcontents
	\newpage
	
	\section*{\emph{Prefazione}}
	\addcontentsline{toc}{section}{\emph{Prefazione}}
	Questo eserciziario è stato creato con il solo scopo di ripassare i concetti principali, attraverso i temi d'esame presentati durante gli anni accademici. Il documento è scritto da uno studente universitario. Di conseguenza, qualsiasi concetto proposto \emph{\textbf{potrebbe}} essere errato. Si consiglia al lettore, di far riferimento al libro di testo e al professore per avere informazioni dettagliate e attendibili.
	
	Il testo propone diversi temi d'esame con le classiche 3 domande di teoria iniziali e 3 esercizi. Ad ogni quesito teorico viene fornita una risposta completa, cercando di esporre i concetti in maniera chiara. Allo stesso modo, gli esercizi pratici presentano dei grafici e i vari calcoli per cercare di essere i più delucidanti possibili.
	
	Infine, il documento presenta anche una serie di riferimenti agli esercizi affrontati e una tabella contenente le domande proposte nei temi d'esame. In questo modo, il lettore avrà un riferimento ordinato nel caso in cui, per esempio, voglia rivedere un argomento specifico.\newline
	
	\noindent
	Fonti delle informazioni presentate nel documento:
	\begin{itemize}
		\item Docente del corso di \textsf{Reti di calcolatori} - UniVR: Carra Damiano
		
		\item Libri del corso consigliati dal docente:
		\begin{enumerate}
			\item Libro utilizzato dal sottoscritto:
			\begin{itemize}
				\item Autori: \emph{James F. Kurose, Keith W. Ross}
				\item A cura di: \emph{Antonio Capone, Sabrina Gaito}
				\item Titolo: \textsf{Reti di calcolatori e internet. Un approccio top-down. (7$^{a}$ edizione)}
				\item ISBN-13: 978-8891902542
				\item \href{https://amzn.eu/d/aVADZYD}{Link Amazon} (no ref)
			\end{itemize}
		
			\item Altro libro consigliato:
			\begin{itemize}
				\item Autori: \emph{Andrew S. Tanenbaum, David J. Wetherall}
				\item Traduttore: \emph{Dario Maggiorini, Sabrina Gaito}
				\item Titolo: \textsf{Reti di calcolatori. (5$^{a}$ edizione)}
				\item ISBN-13: 978-8891908254
				\item \href{https://amzn.eu/d/fC9FpsB}{Link Amazon} (no ref)
			\end{itemize}
		\end{enumerate}
	\end{itemize}\newpage
	
	\section{Temi d'esame}
	
	\subsection[\textbf{Esame - 05/02/2013}]{Esame - 05/02/2013}
	
	\subsubsection{Domande sulla teoria}
	Le domande di teoria sono le seguenti:
	\begin{enumerate}
		\item Si descriva il problema del \dquotes{terminale nascosto} (\emph{hidden terminal problem}) nelle Wireless LAN e la soluzione adottata dallo standard 802.11.\label{hidden terminal problem}
		
		\item In riferimento al livello di rete, si spieghi che cosa succede quando un host si connette ad una rete ed ha bisogno di ricevere un indirizzo IP (non è necessario andare nei dettagli dei protocolli, è sufficiente descrivere a grandi linee i messaggi scambiati).
		
		\item L'header del protocollo UDP contiene solo 4 campi: Source Port, Destination Port, Length e Checksum. Si spieghi brevemente a cosa servono tali campi.\label{header UDP}
	\end{enumerate}
	\textcolor{Green4}{\textbf{\emph{Risposte}}}	
	\begin{enumerate}
		\item Si supponga esistano tre stazioni A, B e C. La stazione A e C stanno trasmettendo certi dati alla stazione B. In questo scenario, si introduce il problema del terminale nascosto, il quale nasce per \textbf{due motivi}:
		\begin{itemize}
			\item Gli \textbf{Ostacoli fisici}. Potrebbero essere presenti nell'ambiente impedimenti fisici che non consentono alle due stazioni trasmettenti (A, C) di sentirsi a vicenda, nonostante la destinazione sia la medesima.
			
			\item \textbf{Fading (evanescenza)}. Potrebbe manifestarsi un fenomeno fisico, appunto l'evanescenza, che crea una collisione. Questo problema non viene rilevato dalla stazione ricevente.\newline
			In altre parole, il trasmittente invia il segnale, ma a causa di una continua variazione d'intensità del segnale tra il valore massimo e quello minimo (\emph{fading}), il destinatario riceve un segnale compromesso pensando che sia corretto. Questo accade perché il destinatario non può rilevare la collisione.
		\end{itemize}
		La \textbf{soluzione} presentata dal \textbf{protocollo MAC 802.11} è quella di includere uno schema di prenotazione. Vengono creati due frame di controllo chiamati: RTS (\emph{request to send}) e CTS (\emph{clear to send}). Il primo viene inviato dal mittente al destinatario, indicando il tempo di connessione nel campo DATI; il secondo viene inviato dal destinatario una volta ricevuto l'RTS. Il \emph{clear to send} viene \textbf{inviato in broadcast}, in questo modo viene comunicato a ciascun host collegato di non disturbare la comunicazione.\newline
		Tale soluzione risolve il problema poiché il frame DATI viene trasmesso solamente una volta prenotato il canale tramite il frame RTS.\newpage
		
		\item I messaggi scambiati durante l'assegnazione dell'indirizzo IP ad un host, sono 4: DHCP discover, DHCP offer, DHCP request, DHCP ACK:
		\begin{enumerate}
			\item \textbf{DHCP discover}, ovvero individuazione del server. Il mittente si collega alla rete e cerca di individuare un server. Per farlo, invia un segmento UDP, chiamato DHCP discover, in broadcast a tutti i server presenti nella rete. Al momento della connessione, il mittente ha come indirizzo IP speciale $0.0.0.0$ e come indirizzo IP destinatario $255.255.255.255$ (\emph{broadcast address}).
			
			\item \textbf{DHCP offer}, ovvero offerta del server. Qualsiasi server presente all'interno della rete, che è interessato a fornire un indirizzo IP al mittente, risponde al segmento precedente inviando un DHCP offer. Anche in questo caso, il destinatario invia il messaggio in broadcast specificando inoltre:
			\begin{itemize}
				\item ID univoco rappresentante l'identificativo del messaggio ricevuto;
				\item Indirizzo IP offerto al mittente;
				\item Maschera della sottorete;
				\item Durata di connessione (\emph{lease time}), ovvero la durata di tempo in cui l'indirizzo IP offerto sarà valido.
			\end{itemize}
			
			\item \textbf{DHCP request}, ovvero richiesta. Una volta che il mittente ha valutato tutte le offerte, risponde al server inviando un segmento DHCP request. Da adesso, i messaggi non saranno più in broadcast ma \emph{end-to-end}.
			
			\item \textbf{DHCP AKC}, ovvero conferma. Il destinatario riceve la richiesta del mittente e risponde con un messaggio di conferma (ACK). Con quest'ultimo messaggio viene convalidato l'indirizzo IP, e gli altri campi, proposti al mittente.
		\end{enumerate}
		
		\item Il protocollo UDP ha come intestazione solo quattro campi tutti da 16 bit. Il campo \textbf{porta di origine} (\emph{Source Port}) e \textbf{porta di destinazione} (\emph{Destination Port}), vengono utilizzati principalmente dal destinatario. In particolare, il \emph{socket} del destinatario, utilizzando questi due campi, saprà a quale processo passare i dati presenti nel segmento UDP. Il campo \emph{\textbf{Checksum}} viene inserito dal mittente per consentire al destinatario di verificare l'integrità del pacchetto. Dato che esso è una sequenza di bit calcolata tramite un algoritmo, il destinatario calcola questo valore e verifica che il pacchetto non sia stato compromesso. Infine, la \textbf{lunghezza} (\emph{Length}) rappresenta la somma dell'intestazione (\emph{header}) e il campo DATI. Dato che quest'ultimo è variabile, grazie a questo campo si è a conoscenza della lunghezza ed è possibile distinguere un segmento UDP dal successivo.
	\end{enumerate}\newpage

	\subsubsection{Esercizio 1 - CSMA persistent}
	
	\subsubsection{Esercizio 2 - Subnetting e tabella di routing}
	
	\subsubsection{Esercizio 3 - Controllo della congestione TCP}
	
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\newpage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	
	\subsection[\textbf{Esame - 05/07/2013}]{Esame - 05/07/2013}
	
	\subsubsection{Domande sulla teoria}
	Le domande di teoria sono le seguenti:
	\begin{enumerate}
		\item Si descriva l'algoritmo CSMA nella sua variante Collision Detection (CSMA-CD), indicando il motivo che ha portato all'introduzione di tale variante.\label{CSMA/CD}
		
		\item L'header del protocollo IP contiene un campo chiamato \dquotes{Time to live} (TTL): si spieghi come viene utilizzato tale campo e perché è stato introdotto.\label{TTL}
		
		\item Si descriva la fase di chiusura della connessione nel TCP, indicando i messaggi scambiati e i principali campi dell'header utilizzati durante tale fase.
	\end{enumerate}
	\textcolor{Green4}{\textbf{\emph{Risposte}}}	
	\begin{enumerate}
		\item L'algoritmo CSMA-CD (\emph{Carrier Sense Multiple Access - Collision Detection}), come dice il nome, è un algoritmo utilizzato al livello logico per gestire il problema dell'accesso multiplo. Esso consente di evitare collisioni e di conseguenza, non incorrere in perdite di frame.\newline
		Nonostante l'esistenza di altri algoritmi, questo risulta il migliore, con un'efficienza quasi perfetta. La \textbf{differenza sostanziale} tra l'algoritmo CSMA e la variante CSMA-CD, riguarda la rilevazione della collisione. Nonostante entrambi condividano il principio di rilevamento della portante, ovvero il controllo del canale prima della trasmissione, soltanto la variante implementa anche la \emph{collision detection}. L'\textbf{algoritmo} è così strutturato:
		\begin{enumerate}
			\item Il datagramma proveniente dal livello di rete viene elaborato dal livello di collegamento. Si ottiene così il frame che viene successivamente allocato nel buffer pronto per procedere all'invio.
			
			\item L'host si mette in ascolto del canale:
			\begin{itemize}
				\item Se è libero, inizia la trasmissione del frame;
				\item Se è occupato, si mette in attesa finché non viene liberato il canale.
			\end{itemize}
			
			\item Durante la trasmissione del frame, l'host mittente rimane in ascolto e verifica che sul canale non ci siano altre trasmissioni da parte di altri host:
			\begin{itemize}
				\item Se non ci sono segnali d'interferenza, la trasmissione si conclude con successo;
				\item Se uno o più host prova ad occupare il canale, l'host mittente interrompe \emph{immediatamente} la trasmissione del frame.
			\end{itemize}
			
			\item Questo passaggio viene eseguito solamente se la trasmissione è stata interrotta. Quindi, l'host mittente attende un tempo casuale, chiamato \emph{backoff time}, e alla fine si rimette in ascolto del canale (punto b).
		\end{enumerate}
		
		\item Nell'header del protocollo IP è presente un campo chiamato \dquotes{Time to live} che indica il tempo di vita di tale datagramma. La sua \textbf{introduzione} è stata necessaria per evitare che un datagramma, non rimanga per sempre in circolo all'interno di una rete.\newline
		Il suo \textbf{utilizzo} è il seguente. Il mittente, al momento della creazione del datagramma, inserisce nell'header IP, nel campo TTL, un numero indicante il tempo di vita massimo. Successivamente all'invio, qualsiasi router elabori quel preciso datagramma, effettuerà un decremento di un'unità nel campo TTL. Se il valore di quest'ultimo dovesse raggiungere il valore zero, allora il datagramma verrà scartato.
		
		\item La fase di chiusura di una connessione TCP è strutturata in tre fasi (si assume che il client voglia comunicare la chiusura al server, ma può accadere anche il contrario):
		\begin{enumerate}
			\item Il client invia un segmento contenente nell'header il campo FIN, che si trova nei campi di flag, posto ad 1.
			
			\item Il server risponderà con un ACK e aggiungerà anch'esso il campo FIN ad 1 solamente se non dovrà inviare altri dati al client.\newline
			Nel caso in cui dovesse trasmettere altri dati, risponderà con un ACK, invierà i dati richiesti e concluderà la connessione, inviando un segmento con il campo FIN ad 1.
			
			\item Il client, risponderà con una conferma, inviando un ACK al server.
		\end{enumerate}
	\end{enumerate}
	
	\subsubsection{Esercizio 1 - CSMA persistent}
	
	\subsubsection{Esercizio 2 - Subnetting e tabella di routing}
	
	\subsubsection{Esercizio 3 - Controllo della congestione TCP}
	
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\newpage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

	\subsection[\textbf{Esame - 25/02/2014}]{Esame - 25/02/2014}
	
	\subsubsection{Domande sulla teoria}
	Le domande di teoria sono le seguenti:
	\begin{enumerate}
		\item Per consentire il risparmio di energia nelle Wireless LAN (WLAN), le stazioni utilizzano il cosiddetto \dquotes{Network Allocation Vector} (NAV): si spieghi che cos'è il NAV e come viene utilizzato.
		
		\item In riferimento al livello di rete, si spieghi, anche attraverso un esempio, che cos'è il Network Address Translation (NAT), specificando per quale motivo tale funzionalità è stata introdotta.
		
		\item In riferimento al livello di trasporto, si spieghi che cosa sono le \dquotes{porte note} (Well-Known Ports) e il motivo per cui sono state introdotte.
	\end{enumerate}
	\textcolor{Green4}{\textbf{\emph{Risposte}}}
	\begin{enumerate}
		\item Il NAV (Network Address Vector) è un meccanismo utilizzato principalmente nel protocollo 802.11. Il \textbf{vantaggio principale} è il risparmio di energia da parte degli host all'interno di una WLAN. Il motivo è spiegato qui di seguito.\newline
		Quando un host vuole comunicare con il destinatario (Access Point), invia una richiesta di invio (RTS, \emph{request to send}) dopo aver attesto un tempo breve chiamato DIFS (\emph{Distributed Inter-Frame Space}). Se il canale è inattivo, il destinatario risponde con un messaggio di conferma di invio (CTS, \emph{clear to send}), solamente dopo aver atteso un breve periodo di tempo chiamato SIFS (\emph{Short Inter-Frame Space}). A questo punto, il destinatario crea un'allocazione in cui imposta il valore di NAV, che corrisponderà al tempo totale di trasmissione del frame. Una volta terminata la trasmissione, il valore di NAV sarà a zero e dunque, il destinatario sarà di nuovo disponibile a ricevere dati (dopo ovviamente, l'invio dell'ACK di ricezione del datagramma al mittente).\newline
		Ogniqualvolta un host vuole comunicare con l'Access Point, viene verificato se il canale è attivo o meno. Per cui, vi è un dispendio di energia e per tal motivo, il NAV evita di far effettuare una serie ripetitiva di richieste da parte degli host. Questo perché il destinatario (AP) comunica il valore di NAV ad ogni richiesta, così che il mittente possa aspettare ed evitare molteplici richieste.\newline
		Quindi, valore di NAV diverso da zero, vuol dire canale occupato. Mentre, NAV uguale a zero, vuol dire canale libero.\newpage
		
		\item All'interno di una rete locale, spesso vengono utilizzati degli indirizzi IP privati (il motivo esula dalla domanda, per cui non verrà esposto). Ma quest'ultimi non possono comunicare direttamente su Internet. Quindi, il \textbf{problema} che nasce riguarda la comunicazione al di fuori della rete locale.\newline
		La \textbf{soluzione} è la NAT (\emph{Network Address Translation}). Il router, abilitato al NAT, ha il compito di rappresentare la rete con un unico indirizzo IP, quindi, come se la rete locale fosse un unico dispositivo. Tuttavia, nel caso della ricezione di un pacchetto dal mondo esterno (fuori dalla rete locale), com'è possibile capire chi è il destinatario all'interno della rete?\newline
		In questo caso, la \textbf{soluzione} prevede il salvataggio di una tabella all'interno del router, chiamata NAT \emph{translation table}. Essa è composta da una colonna indicante l'indirizzo IP utilizzato su Internet con il numero di porta e l'indirizzo IP utilizzato nella rete locale con il numero di porta. Quindi, ogni riga avrà due indirizzi IP (privato e pubblico) con ogni numero di porta di ogni host.
		
		\item Per porte note si intende un insieme di porte (range di valori $0-1023$) che sono associate ad applicazioni \underline{lato server}. Questo bisogno nasce dal seguente \textbf{problema}.\newline
		Nel momento in cui un client dovrà inviare un pacchetto ad un server, sarà sicuramente a conoscenza del suo numero di porta (sorgente) poiché assegnato dal sistema operativo, ma non sarà a conoscenza della porta del server.\newline
		La \textbf{soluzione} è stata l'introduzione delle Well-Know Ports. Quindi, in base al protocollo utilizzato, il client inserirà un determinato valore nel campo \dquotes{porta di destinazione}. Per esempio, con il protocollo HTTP, il client inserirà il valore 80.\label{Well-Known Ports}
	\end{enumerate}
	
	\subsubsection{Esercizio 1 - ALOHA}
	
	\subsubsection{Esercizio 2 - Subnetting e tabella di routing}
	
	\subsubsection{Esercizio 3 - Controllo della congestione TCP + variante}
	
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\newpage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

	\subsection[\textbf{Esame - 07/01/2019}]{Esame - 07/01/2019}

	\subsubsection{Domande sulla teoria}
	Le domande di teoria sono le seguenti:
	\begin{enumerate}
		\item Si descriva (ad esempio in pseudo-codice, corredato da commenti) l'algoritmo CSMA nella sua variante Collision Detection (CSMA-CD), indicando il motivo che ha portato all'introduzione di tale variante.
		
		\item Si spieghi brevemente la funzionalità di frammentazione dei pacchetti IP, incluso le motivazioni e gli apparati che effettuano la frammentazione / deframmentazione.
		
		\item L'header del protocollo UDP contiene solo 4 campi: Source Port, Destination Port, Length e Checksum. Si spieghi brevemente a cosa servono tali campi.
	\end{enumerate}
	\textcolor{Green4}{\textbf{\emph{Risposte}}}
	\begin{enumerate}
		\item La risposta è stata data a pagina \pageref{CSMA/CD} poiché è identica.
		
		\item Si definisce l'unità massima di trasmissione (MTU), la massima quantità di dati che un frame a livello di collegamento può trasportare. Viene introdotto questo concetto per motivare il fatto che, a causa di limitazioni del collegamento, o a causa dei diversi protocolli utilizzati, il datagramma deve essere frammentato in più frame. Ecco il \textbf{motivo} della nascita di questa tecnica.\newline
		Le sue \textbf{fasi} sono le seguenti:
		\begin{enumerate}
			\item \textbf{Creazione del datagramma} da parte dell'host. All'interno di esso vengono inseriti gli indirizzi sorgente e destinazione, e anche un numero identificativo (campo \emph{Identification}). Il motivo di quest'ultimo, è la possibilità di rappresentare, con un codice univoco, ogni datagramma e quindi l'appartenenza allo stesso insieme da parte di più frame frammentati.
			
			\item \textbf{Frammentazione datagramma} da parte del router. Nel farlo, esso contrassegna i frammenti con gli indirizzi di sorgente e destinazione, e con il valore del campo \emph{Identification}.
			
			\item \textbf{Deframmentazione datagramma} da parte del destinatario. Una volta ricevuto il pacchetto, il destinatario esamina il campo \emph{Identification} per raggruppare tutti i frame appartenenti allo stesso datagramma frammentato. Inoltre, viene utilizzato il flag M per capire se il frame preso in considerazione è un pezzo intermedio (valore 1), oppure se è il frame finale (valore 0).\newline
			Infine, per comprendere l'ordine corretto dei vari frame, viene utilizzato il campo offset. Quest'ultimo indica la distanza dal primo frame, il quale solitamente ha un identificativo pari a $000$. Il campo offset viene utilizzato anche per capire se un frame è stato perso durante la comunicazione.
		\end{enumerate}
		Possibile \textbf{esempio}: \href{https://packetpushers.net/ip-fragmentation-in-detail/#:~:text=Worked%20Example&text=1104%20%2B%20316%20%3D%201420.,1480%20%E2%80%93%2060%20%3D%201420.}{link}
		
		\item La risposta è stata data a pagina \pageref{header UDP} poiché è identica.
	\end{enumerate}
	
	\subsubsection{Esercizio 1 - CSMA persistent}
	
	\subsubsection{Esercizio 2 - Subnetting e tabella di routing}
	
	\subsubsection{Esercizio 3 - Controllo della congestione TCP}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

	\subsection[\textbf{Esame - 05/02/2019}]{Esame - 05/02/2019}
	
	\subsubsection{Domande sulla teoria}
	Le domande di teoria sono le seguenti:
	\begin{enumerate}
		\item Si spieghi il funzionamento del protocollo ARP (Address Resolution Protocol), senza necessariamente entrare nei dettagli del protocollo stesso, specificando il motivo per cui è stato introdotto tale protocollo.
		
		\item L'header del protocollo IPv6 contiene il campo \dquotes{extension header}: si spieghi come viene utilizzato e perché è stato introdotto.
		
		\item Si descriva la modalità di instaurazione di una connessione TCP, specificando i messaggi scambiati e i campi più significativi dell'header utilizzati durante tale fase.
	\end{enumerate}
	\textcolor{Green4}{\textbf{\emph{Risposte}}}
	\begin{enumerate}
		\item Il protocollo ARP (Address Resolution Protocol) è stato introdotto per un \textbf{motivo} semplice. A livello di rete, ogni host viene identificato tramite il proprio indirizzo IP. Invece, a livello di collegamento, vi è un identificativo chiamato indirizzo MAC (Media Access Control) univoco (grazie allo standard IEEE, non possono esistere due schede di rete con lo stesso indirizzo). Sorge spontaneo il \textbf{problema}, ovvero come è possibile effettuare la risoluzione degli indirizzi da IP a MAC o viceversa.\newline
		La \textbf{soluzione} proposta dal protocollo ARP, è quella di inserire all'interno della RAM di ogni nodo una tabella chiamata tabella ARP. Il suo contenuto è formato da tre colonne contenenti l'indirizzo IP, l'indirizzo MAC e il Time to live (TTL). Quest'ultimo campo, è stato introdotto per evitare che una riga rimanga all'interno della tabella per sempre. Quindi, una volta finito il tempo di vita (TTL), la voce viene eliminata dalla tabella.\newline
		Inoltre, il protocollo ARP fornisce un pacchetto ARP, costruito dal trasmittente, che include vari campi inclusi l'indirizzo IP e MAC del mittente e destinatario. Questi pacchetti hanno lo stesso formato sia per quanto riguarda la richiesta che la risposta. Il motivo dell'introduzione di tale pacchetto, è dovuta al fatto che ogni nodo trasmittente interroga tutti gli altri nodi per ottenere l'indirizzo MAC corretto.\label{ARP}\newpage
		
		\item Nel protocollo IPv6 è presente un campo chiamato \emph{next header}. Il suo compito è quello di indicare se è presente o meno un'intestazione successiva. Più precisamente, ha un doppio ruolo:
		\begin{enumerate}
			\item Se non è presente un'intestazione successiva, questo campo indica il protocollo utilizzato per trasportare il campo dati (\emph{payload}). Per esempio TCP o UDP.
			
			\item Se è presente un'intestazione successiva, allora il valore rappresenta il tipo di \emph{extension header}.
		\end{enumerate}
		L'\emph{extension header} è composto da due campi obbligatori: \emph{next header} (8 bit) e \emph{header length} (8 bit). Gli altri campi sono lasciati liberi. Il campo:
		\begin{itemize}
			\item \emph{Next header} ha lo stesso compito descritto sopra.
			\item \emph{Header length} identifica la lunghezza dell'estensione.
		\end{itemize}
		Il \textbf{motivo} dell'introduzione di questo campo è strettamente legata all'estensibilità del protocollo. Se in futuro venisse deciso di introdurre uno o più campi, grazie all'\emph{extension header}, sarà possibile aggiungere i nuovi valori senza cambiare drasticamente l'intero protocollo.
		
		\item L'instaurazione di una connessione TCP viene chiamata \emph{handshaking} a tre vie poiché vengono scambiati tre pacchetti. I \textbf{messaggi inviati e ricevuti} sono i seguenti:
		\begin{itemize}
			\item Il \textbf{client} invia al server un \textbf{segmento SYN}. Tale pacchetto è speciale, perché privo del campo Dati. Presenta inoltre il campo SYN ad uno e un valore, chiamato numero di sequenza iniziale (\emph{client initial sequence number}), generato dal client e posto nel campo numero di sequenza (\emph{sequence number}).
			
			\item Il \textbf{server} risponde al client con un \textbf{segmento SYNACK}. All'arrivo del pacchetto, il server inoltre alloca le varie risorse per essere pronto a scambiare i dati con il client.\newline
			Ancora una volta, il pacchetto costruito è speciale poiché presenta solo tre valori significativi:
			\begin{itemize}
				\item \textbf{SYN} a uno per comunicare che si è in una fase iniziale.
				
				\item \textbf{ACK number} uguale al valore del numero di sequenza iniziale del client (\emph{client initial sequence number}), più uno.
				
				\item \textbf{Numero di sequenza} che è analogo a quanto è stato fatto per il client. Quindi, il server genera un numero iniziale di sequenza (\emph{server initial sequence number}) e lo inserisce nel campo.
			\end{itemize}
			
			\item Il \textbf{client} conferma la ricezione del messaggio del server con un \textbf{segmento ACK}. A questo punto anche il client alloca le varie risorse per essere pronto a scambiare i dati con il server.\newline
			Inoltre, il client può decidere se inviare il pacchetto di conferma o inviare il pacchetto contenente sia la conferma che le informazioni da inviare al server. Qualsiasi scelta prenda il client, è certo che i seguenti campi sono così definiti:
			\begin{itemize}
				\item \textbf{SYN} a zero per comunicare che la connessione è stata stabilita.
				
				\item \textbf{ACK number} uguale al valore del numero di sequenza iniziale del server (\emph{server initial sequence number}), più uno.
			\end{itemize}
		\end{itemize}\label{TCP instaurazione connessione}
	\end{enumerate}
	
	\subsubsection{Esercizio 1 - CSMA persistent}
	
	\subsubsection{Esercizio 2 - Subnetting e tabella di routing}
	
	\subsubsection{Esercizio 3 - Controllo della congestione TCP}
	
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\newpage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

	\subsection[\textbf{Esame - 18/02/2020}]{Esame - 18/02/2020}
	
	\subsubsection{Domande sulla teoria}
	Le domande di teoria sono le seguenti:
	\begin{enumerate}
		\item Si descriva (ad esempio in pseudo-codice, corredato da commenti) l'algoritmo CSMA nella sua variante Collision Detection (CSMA-CD), indicando il motivo che ha portato all'introduzione di tale variante.
		
		\item L'header del protocollo IP contiene un campo chiamato \dquotes{Time to live} (TLL): si spieghi come viene utilizzato tale campo e il perché è stato introdotto.
		
		\item L'header TCP contiene un campo chiamato \dquotes{Sequence Number} (SN) e \dquotes{Acknowledge Number} (AckN): spiegare il loro significato (Che cosa contengono tali campi?) e come vengono utilizzati (Chi imposta il loro valore? I campi vengono impostati in ogni segmento?).
	\end{enumerate}
	\textcolor{Green4}{\textbf{\emph{Risposte}}}
	\begin{enumerate}
		\item La risposta è stata data a pagina \pageref{CSMA/CD} poiché è identica.
		
		\item La risposta è stata data a pagina \pageref{TTL} poiché è identica.
		
		\item Questi due campi sono stati implementati per rendere affidabile la trasmissione dei dati.\newline
		Durante l'\textbf{instaurazione di una connessione} tra client e server, entrambi i campi vengono utilizzati:
		\begin{itemize}
			\item Inizialmente il client utilizza il SN per inserire il proprio numero di sequenza iniziale (\emph{client initial sequence number}).
			
			\item Successivamente, il server risponde al client e inserisce in SN il suo proprio numero di sequenza iniziale (\emph{server initial sequence number}), e in AckN il valore del numero di sequenza iniziale del client incrementato di uno.
			
			\item Infine, il client risponde al server inserendo nel campo AckN il numero di sequenza iniziale del server incrementato di uno.
		\end{itemize}\newpage
		Invece, \textbf{durante la comunicazione} di informazioni tra client e server:
		\begin{itemize}
			\item Nel campo Sequence Number viene inserito il numero presente nel flusso di byte del primo byte di segmento (si veda esempio sotto).
			
			\item Nel campo AckN viene inserito il valore del numero di sequenza del byte successivo che l'host mittente aspetta dal destinatario (si veda esempio sotto).
		\end{itemize}
		\textbf{Esempio SN}: Host A vuole inviare $500'000$ byte all'Host B. Si ipotizzi che la MSS (\emph{Maximum Segment Size}) sia pari a $1'000$ byte e che il primo byte del flusso abbia come SN il valore $0$. Dunque, i pacchetti vengono frammentati in $500$ frame ($500'000 \div 1'000$) e inviati all'Host B. La numerazione dei pacchetti sarà: il primo $SN = 0$, il secondo $SN = 1000$, il terzo $SN = 2000$ e così via.\newline
		\textbf{Esempio AckN}: Host A ha ricevuto un segmento dall'Host B contenente i byte da $0$ a $535$ e un altro segmento contenente i byte da $900$ a $1000$. Per qualche motivo, l'Host A è ancora in attesa del segmento contenente i byte da $536$ a $899$. Il prossimo segmento inviato dall'Host A, avrà come AckN il valore $536$. In questo modo, l'Host A sta comunicando all'Host B il flusso di dati mancante ($536 - 899$).
	\end{enumerate}
	
	\subsubsection{Esercizio 1 - CSMA persistent}
	
	\subsubsection{Esercizio 2 - Subnetting e tabella di routing}
	
	\subsubsection{Esercizio 3 - Controllo della congestione TCP}
	
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\newpage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

	\subsection[\textbf{Esame - 10/01/2022}]{Esame - 10/01/2022}
	
	\subsubsection{Domande sulla teoria}
	Le domande di teoria sono le seguenti:
	\begin{enumerate}
		\item Si descriva il problema del \dquotes{terminale nascosto} (hidden terminal problem) nelle Wireless LAN e la soluzione adottata dallo standard 802.11.
		
		\item L'header del protocollo IP contiene un campo chiamato \dquotes{Time to live} (TLL): si spieghi come viene utilizzato tale campo e il perché è stato introdotto.
		
		\item Si descriva la modalità di instaurazione di una connessione TCP, specificando i messaggi scambiati e i campi più significativi dell'header utilizzati durante tale fase.
	\end{enumerate}
	\textcolor{Green4}{\textbf{\emph{Risposte}}}
	\begin{enumerate}
		\item La risposta è stata data a pagina \pageref{hidden terminal problem} poiché è identica.
		
		\item La risposta è stata data a pagina \pageref{TTL} poiché è identica.
		
		\item La risposta è stata data a pagina \pageref{TCP instaurazione connessione} poiché è identica.
	\end{enumerate}
	
	\subsubsection{Esercizio 1 - CSMA persistent}
	
	\subsubsection{Esercizio 2 - Subnetting e tabella di routing}
	
	\subsubsection{Esercizio 3 - Controllo della congestione TCP}
	
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\newpage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

	\subsection[\textbf{Esame - 01/02/2022}]{Esame - 01/02/2022}
	
	\subsubsection{Domande sulla teoria}
	Le domande di teoria sono le seguenti:
	\begin{enumerate}
		\item Si spieghi il funzionamento del protocollo ARP (Address Resolution Protocol), senza necessariamente entrare nei dettagli del protocollo stesso, specificando il motivo per cui è stato introdotto tale protocollo.
		
		\item Non tutti gli indirizzi IP possono essere assegnati agli host: ve ne sono alcuni, definiti \dquotes{indirizzi speciali} che hanno un particolare utilizzo. Tra questi, vi sono: l'indirizzo composto da tutti \dquotes{1}, l'indirizzo composto da tutti \dquotes{0}, l'indirizzo in cui l'host ID è composto da tutti \dquotes{1}, l'indirizzo in cui l'host ID è composto da tutti \dquotes{0}. Per ciascuno dei 4 indirizzi si spieghi il loro utilizzo.
		
		\item In riferimento al livello di trasporto, si spieghi che cosa sono le \dquotes{porte note} (Well Known Ports) e il motivo per cui sono state introdotte.
	\end{enumerate}
	\textcolor{Green4}{\textbf{\emph{Risposte}}}
	\begin{enumerate}
		\item La risposta è stata data a pagina \pageref{ARP} poiché è identica.
		
		\item Questi indirizzi IP speciali, vengono chiamati indirizzi IP privati, cioè non possono essere assegnati a nessun host:
		\begin{itemize}
			\item Indirizzo con tutti \dquotes{1}, utilizzato, per esempio, nel protocollo DHCP. Rappresenta un indirizzo di broadcast in cui il client, non conoscendo l'indirizzo della rete e non potendo dunque utilizzare il Direct Broadcast, invia il segmento di DHCP discover a tutti gli host della rete con l'indirizzo $255.255.255.255$.
			
			\item Indirizzo con tutti \dquotes{0}, utilizzato nel protocollo DHCP. Viene impiegato nel momento della prima connessione di un client in una rete. All'inizio, esso non ha un indirizzo IP e durante la prima fase di DHCP discover, gli viene assegnato un indirizzo IP speciale: $\left(0.0.0.0\right)_{10}$.
			
			\item Indirizzo host ID con tutti \dquotes{1}, rappresenta un indirizzo di Direct Broadcast. Ovvero, un indirizzo di rete del genere ha lo scopo di far ricevere il messaggio inviato a tutti gli host della rete. I bit appartenenti al suffisso sono a uno.
			
			\item Indirizzo host ID con tutti \dquotes{0}, rappresenta un indirizzo di rete. Ovvero, i bit del suffisso sono impostati a zero e non possono essere utilizzati da un host poiché identificano la rete stessa.
		\end{itemize}
		
		\item La risposta è stata data a pagina \pageref{Well-Known Ports} poiché è identica.
	\end{enumerate}
	
	\subsubsection{Esercizio 1 - CSMA persistent}
	
	\subsubsection{Esercizio 2 - Subnetting e tabella di routing}
	
	\subsubsection{Esercizio 3 - Controllo della congestione TCP}
	
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\newpage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

	\subsection[\textbf{Esame - 22/02/2022}]{Esame - 22/02/2022}
	
	\subsubsection{Domande sulla teoria}
	Le domande di teoria sono le seguenti:
	
	\subsubsection{Esercizio 1 - CSMA persistent}
	
	\subsubsection{Esercizio 2 - Subnetting e tabella di routing}
	
	\subsubsection{Esercizio 3 - Controllo della congestione TCP}
	
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\newpage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

	\subsection[\textbf{Esame - 18/07/2022}]{Esame - 18/07/2022}
	
	\subsubsection{Domande sulla teoria}
	Le domande di teoria sono le seguenti:
	
	\subsubsection{Esercizio 1 - CSMA persistent}
	
	\subsubsection{Esercizio 2 - Subnetting e tabella di routing}
	
	\subsubsection{Esercizio 3 - Controllo della congestione TCP}
	
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\newpage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

	\subsection[\textbf{Esame - 27/09/2022}]{Esame - 27/09/2022}
	
	\subsubsection{Domande sulla teoria}
	Le domande di teoria sono le seguenti:
	
	\subsubsection{Esercizio 1 - CSMA persistent}
	
	\subsubsection{Esercizio 2 - Subnetting e tabella di routing}
	
	\subsubsection{Esercizio 3 - Controllo della congestione TCP}
	
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\newpage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

	\subsection[\textbf{Esame - 09/01/2023}]{Esame - 09/01/2023}
	
	\subsubsection{Domande sulla teoria}
	Le domande di teoria sono le seguenti:
	
	\subsubsection{Esercizio 1 - CSMA persistent}
	
	\subsubsection{Esercizio 2 - Subnetting e tabella di routing}
	
	\subsubsection{Esercizio 3 - Controllo della congestione TCP}
	
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\newpage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

	\section{Indice per ogni tipologia di domanda}

	\section{Indice per ogni tipologia d'esercizio}
\end{document}